\chapter{Semantica assiomatica}

In questo capitolo introdurremo la semantica assiomatica, un particolare
tipo di semantica che permette di dimostrare proprietà di programmi.

\section{Correttezza parziale}\marginpar{Mancino}
\begin{definizione}\summary{(Correttezza parziale)}
Un \emph{giudizio di correttezza parziale} è una tripla
della forma
\[
  \{P\} C \{Q\},
\]
dove $P$ e $Q$ sono espressioni logiche dette,
rispettivamente, \emph{precondizione} e \emph{postcondizione},
e $C$ è un comando. Il significato di questa scrittura è
il seguente: se viene eseguito il comando $C$ in uno stato che
soddisfa $P$ e $C$ termina, allora lo stato risultante dall'esecuzione di $C$
soddisferà $Q$.
\end{definizione}

Esempi di giudizi di correttezza parziale sono i seguenti:
\begin{itemize}
\item
$\{ x = 3 \} x := 4 \{ x = 4 \}$, vera in ogni plausibile linguaggio imperativo;
\item
$\{ x = 3 \} x := 4 \{ y = 3 \}$, vera in WHILE ma, in generale,
falsa in altri linguaggi (si consideri il caso, in C++, in cui $y$ sia
un riferimento a $x$);
\item
$\{ P \} \kw{skip} \{ P \}$, vera in WHILE, il che caratterizza
$\kw{skip}$ come un comando che preserva la verità di ogni asserzione.
\end{itemize}

Come si può notare dai precedenti esempi, ciò che asserisce un
giudizio di correttezza parziale può essere vero o falso
in dipendenza dalla semantica del linguaggio di programmazione
considerato.
Definire la verità/falsità di tali giudizi è quindi il modo
per definire tale semantica che va sotto il nome di
\emph{semantica assiomatica}.

\section{Regole assiomatiche} \marginpar{Lombardi}

Il significato intuitivo di una tripla si può riassumere dicendo che essa è soddisfatta se
valgono i seguenti due fatti: per ogni stato $s \in \Sigma$ che soddisfa $P$
\begin{itemize}
  \item
     l'esecuzione del comando $C$, a partire dallo stato $s$, termina;
   \item
	 detto $s'$ lo stato in cui termina l'esecuzione di $C$ a partire da $s$ allora $s'$ soddisfa $Q$.
\end{itemize}
Gli assiomi della logica Floyd-Hoare sono specificati da schemi e 
le regole sono specificate con un notazione della forma:
\[
  \rulename {nome}
  \prooftree
    \vdash S_1, \dots ,\vdash S_n
  \justifies
    \vdash S
  \endprooftree
\]
Questo significa che la conclusione $\vdash S$ viene dedotta dalle ipotesi $\vdash S_1, \dots ,\vdash S_n$.
Le ipotesi possono essere teoremi della logica di Floyd-Hoare o teoremi per il calcolo di predicati.
Introduciamo alcuni schemi di assiomi:
\[
  \rulename {H-SKIP}
  \prooftree
    \nohyp
  \justifies
    \vdash \{P\}\kw{skip}\{P\}
  \endprooftree
\]
\emph{La regola dello $\kw{skip}$} lascia lo stato invariato.
\[
  \rulename {H-PS}
  \prooftree
    \vdash P \implies P'
    \quad
    \vdash \{P'\}C\{Q\}
   \justifies
     \vdash \{P\}C\{Q\}
  \endprooftree
\]
\emph{La regola del precondition strengthening} afferma che è sempre possibile rafforzare la precondizione.

\[
  \rulename {H-PW}
  \prooftree
    \vdash \{P\}C\{Q'\}
    \quad
    \vdash Q' \implies Q
   \justifies
     \vdash \{P\}C\{Q\}
  \endprooftree
\]
\emph{La regola del postcondition weakening } afferma che è sempre possibile indebolire la postcondizione.
\[
  \rulename {H-ASS}
  \prooftree
    \nohyp
   \justifies
     \vdash \{Q\substt{E}{x}\}x:=E\{Q\}
  \endprooftree
\]

\emph{La regola dell'assegnamento} prevede la modifica dello stato, assegnando il valore del termine $E$ alla variabile $x$.
La notazione $Q\substt{E}{x}$ indica il risultato della sostituzione del termine $E$
per tutte le occorrenze della variabile $x$ nell'istruzione $Q$.
\[
  \rulename {H-SEQ}
  \prooftree
    \vdash \{P\} C_1\{Q\}
    \quad
    \vdash \{Q\} C_2\{R\}
   \justifies
     \vdash \{P\}C_1;C_2\{R\}
  \endprooftree
\]
\emph{La regola della composizione sequenziale} prevede l'esecuzione in ordine dei comandi $C_1$ e $C_2$.
In correttezza parziale, non possiamo sapere se $C_1$ e $C_2$ terminano,
ma se questo avviene allora sappiamo che i comandi vengono eseguiti in ordine.
\[
  \rulename {H-BLOCK}
  \prooftree
    \vdash \{P\} C\{Q\}
   \justifies
     \vdash \{P\}\kw{begin}\kw{var}V_1;\dots ;\kw{var} V_n;C\kw{end}\{Q\}
  \endprooftree
\]
\emph{La regola del blocco} è utile per introdurre le variabili $\Ghost$ dette anche "variabili fantasma",
queste hanno lo scopo di portare informazioni dalla precondizione alla postcondizione;
pertanto verranno poi definite nei capitoli seguenti.
Il significato della regola è: se il comando $C$ termina allora dopo l'esecuzione
i valori delle variabili $V_1;\dots;V_n$ vengono ripristinati ai valori che avevano prima del blocco.
\[
  \rulename {H-COND}
  \prooftree
    \vdash \{P \land B\} C_1\{Q\}
    \quad
    \vdash \{P \land \neg B\} C_2\{Q\}
   \justifies
     \vdash \{P\}\kw{if} B \kw{then} C_1 \kw{else} C_2\{Q\}
  \endprooftree
\]
\emph{La regola del condizionale} $\kw{if} B \kw{then} C_1 \kw{else} C_2$ tiene conto delle due possibili evoluzioni dell'esecuzione di tale comando, che corrispondono al caso in cui:
\begin{itemize}
    \item
     la guardia $B$ è vera nello stato corrente, allora esegue $C_1$
    \item
     la guardia $B$ è falsa, allora esegue $C_2$.
\end{itemize}

Per poter esprimere lo schema di assioma per il WHILE, abbiamo bisogno di introdurre, \emph{l'invariante di ciclo}.
L'invariante è una proprietà delle variabili che valgono:
\begin{itemize}
    \item
     subito prima che venga eseguita l'operazione da iterare
    \item
     alla fine di ogni ripetizione del ciclo
    \item
     alla fine dell'intero ciclo.
\end{itemize}
\[
  \rulename {H-WHILE}
  \prooftree
    \vdash \{P \land B\} C \{P\}
   \justifies
     \vdash \{P\}\kw{while} B \kw{do} C \{P \land \neg B\}
  \endprooftree
\]
Il predicato $P$ è un \emph{invariante di ciclo} per il ciclo
$\kw{while} B \kw{do} C $ se $P$ in congiunzione con la guardia del ciclo $B$ esegue il comando $C$ e lascia invariato $P$ ovvero, vuol dire che $P$ è vero dopo ogni iterazione del ciclo e in particolare alla fine del ciclo.

La \emph{regola della conseguenza} dice che è sempre possibile rafforzare la precondizione e indebolire la postcondizione:
\[
  \rulename {H-CONS}
  \prooftree
    \vdash P \implies P'
    \quad
    \vdash \{P'\}C\{Q'\}
    \quad
    \vdash Q' \implies Q
   \justifies
     \vdash \{P\}C\{Q\}
  \endprooftree
\]
Il significato della regola è immediato ricordando che:
\begin{itemize}
    \item
     $P \implies P'$ significa che l'insieme $\{P\}$ è un sottoinsieme di $\{P'\}$
    \item
     $R' \implies R$ significa che l'insieme $\{R'\}$ è un sottoinsieme di $\{R\}$
    \item
     $\{P'\} C \{R'\}$ significa che l'esecuzione di $C$, a partire da uno stato in $\{P\}$ termina in uno stato in $\{R'\}$.
\end{itemize}

La conclusione della regola stabilisce che l'esecuzione di $C$, a partire da uno stato in $\{P\}$, e dunque in $\{P'\}$, termina in uno stato in $\{R'\}$, e dunque in $\{R\}$.

La regola della disgiunzione in precondizione:
\[
  \rulename {H-PRE.OR}
  \prooftree
    \vdash \{P_1\} C\{Q\}
    \quad
    \dots
    \quad
    \vdash \{P_n\} C\{Q\}
   \justifies
     \vdash \{P_1 \lor \dots \lor P_n\}C\{Q\}
  \endprooftree
\]
\pts
\[
  \rulename {H-PRE.TRUE}
  \prooftree
    \nohyp
   \justifies
     \vdash \{false\}C\{Q\}
  \endprooftree
\]
La precondizione $false$ non è mai soddisfatta quindi $C$ e $Q$ possono essere qualsiasi cosa.
La regola della congiunzione in postcondizione:
\[
  \rulename {H-POST.AND}
  \prooftree
    \vdash \{P\} C\{Q_1\}
    \quad
    \dots
    \quad
    \vdash \{P\} C\{Q_n\}
   \justifies
     \vdash \{P\}C\{Q_1 \land \dots \land Q_n\}
  \endprooftree
\]
\pts
\[
  \rulename {H-POST.TRUE}
  \prooftree
    \nohyp
   \justifies
     \vdash \{P\}C\{true\}
  \endprooftree
\]
La postcondizione $true$ è sempre soddisfatta quindi $P$ e $C$ possono essere qualsiasi cosa.

\section{Regole derivate} \marginpar{Lombardi}
Elenchiamo in questo paragrafo ulteriori regole utili nella dimostrazione di formule di correttezza. Tali
regole non sono essenziali, nel senso che la loro validità può essere dimostrata utilizzando le regole già
date, ma semplificano le dimostrazioni di correttezza, in quanto consentono di "combinare" differenti
formule di correttezza per uno stesso programma che siano state dimostrate separatamente.

Assegnamento
\[
  \rulename {H-D.ASS}
  \prooftree
    \vdash P \implies Q\substt{E}{x}
   \justifies
     \vdash \{P\}x:=E\{Q\}
  \endprooftree
\]
Possiamo generalizzare questo schema di prova:
\begin{itemize}
  \item 
    $\vdash \{Q\substt{E}{x}\} x :=E \{Q\}$ per l'assioma di assegnamento.
  \item 
    $\vdash \{P\} \implies Q\substt{E}{x}$ per ipotesi.
  \item 
    $\vdash \{P\}C\{Q\}$ per l'assioma del precondition strengthening.
\end{itemize}

Skip
\[
  \rulename {H-D.SKIP}
  \prooftree
    \vdash P \implies Q
  \justifies
    \vdash \{P\}\kw{skip}\{Q\}
  \endprooftree
\]
Lo schema si può giustificare applicando le seguenti regole:
\begin{itemize}
  \item 
    $\vdash P \implies Q$ per ipotesi.
  \item 
    $\vdash \{P\}\kw{skip}\{Q\}$ per l'assioma dello $\kw{skip}$.
  \item 
    $\vdash \{P\}C\{Q\}$ per l'assioma del precondition strengthening.
\end{itemize}

While
\[
  \rulename {H-D.WHILE}
  \prooftree
    \vdash P \implies R
    \quad
    \vdash \{R \land S\} C \{R\}
    \quad
    \vdash R \land \neg S \implies Q
   \justifies
     \vdash \{P\}\kw{while} S \kw{do} C \{Q\}
  \endprooftree
\]

\section{Correttezza totale} \marginpar{Lombardi}
\begin{definizione}\summary{(Correttezza totale)}
Un \emph{giudizio di correttezza totale} è una tripla della forma
\[
  [P] C [Q].
\]
A differenza della correttezza parziale la verità di tale giudizio
implica che $C$, se eseguito in uno stato che soddisfa $P$,
termina sempre e risulta in uno store che soddisfa $Q$.
\end{definizione}

I giudizi di correttezza parziale e quelli di correttezza totale
sono anche detti \emph{triple di Hoare}, dal nome del matematico,
C.A.R.\ Hoare che le ha introdotte.

Nel seguito ci occuperemo principalmente di correttezza parziale.
Come detto, ciò che manca per arrivare alla correttezza totale
è una prova di terminazione.  I due aspetti sono relativamente
ortogonali e possono essere affrontati separatamente l'uno
dall'altro.  Informalmente si può scrivere l'equazione:
\[
  \textrm{correttezza totale}
    = \textrm{correttezza parziale} + \textrm{terminazione}.
\]

\section{Logica di specifica}\marginpar{Lombardi}
\input{logica}

\subsection{Programma propriamente annotato}\marginpar{Mancino}
\begin{definizione}
Un programma si dice \emph{propriamente annotato} se ci sono annotazioni nei seguenti punti:
\begin{itemize}
        \item Prima ogni comando $C_i$ in una composizione sequenziale $C_1;C_2; \dots ;C_n$ in cui $C_i$ non è un comando di assegnamento.
        \item Dopo la parola \textbf{do} in un comando \textbf{while}.
\end{itemize}
\end{definizione}


\section{Esercizi}\marginpar{Mancino}

\subsection{Esercizio 1}
Dare una dimostrazione per la seguente tripla di Hoare:
\[ \{X=a  \land Y=b\}  X:=X+Y; \; Y:=X-Y; \; X:=X-Y  \{Y=a  \land  X=b\} \]

\begin{proof}
Dimostriamo la tripla partendo dal fondo. Applicando l'assioma dell'assegnamento si ha:
\begin{align*}
  \bigl\{S[\nicefrac{X-Y}{X}] \bigr\} &  X:=X-Y  \bigl\{Y=a  \land  X=b\bigr\}\\
  \bigl\{Y=a  \land X-Y=b \bigr\} & X:=X-Y  \bigl\{Y=a  \land  X=b\bigr\}
\end{align*} 
Risaliamo ora di un livello applicando ancora l'assioma dell'assegnamento:
\begin{align*}
  \bigl\{S[\nicefrac{X-Y}{Y}] \bigr\} & Y:=X-Y \bigl\{Y=a  \land  X-Y=b\bigr\}\\
  \bigl\{X-Y=a  \land X-(X-Y)=b \bigr\} & Y:=X-Y \bigl\{Y=a  \land  X-Y=b\bigr\}
\end{align*}
Semplificando la precondizione si ottiene:
\[ \bigl\{X-Y=a  \land Y=b \bigr\}  Y:=X-Y  \bigl\{Y=a  \land  X-Y=b\bigr\} \]
Risaliamo ulteriormente di un livello, applicando l'assioma dell'assegnamento. Si ha:
\begin{align*}
  \bigl\{S[\nicefrac{X+Y}{Y}] \bigr\} & X:=X+Y \bigl\{X-Y=a  \land  Y=b\bigr\}\\
  \bigl\{(X+Y)-Y=a  \land Y=b \bigr\} & X:=X+Y \bigl\{X-Y=a  \land  Y=b\bigr\}
\end{align*}
Semplificando ancora una volta la precondizione si ottiene:
\[ \bigl\{X=a  \land Y=b \bigr\}  X:=X+Y  \bigl\{X-Y=a  \land  Y=b\bigr\} \]
Che è quanto volevamo dimostrare.
\end{proof}

\subsection{Esercizio 2}
Dare una dimostrazione per la seguente tripla di Hoare:
\[ 
  \{X=R+(Y \times Q) \} \mactext{BEGIN } R:=R-Y; Q:=Q+1
  \mactext{ END} \{X=R+(Y \times Q)\} 
\]

\begin{proof}
Come nell'esercizio precedente, procediamo dal fondo.\\
Applichiamo quindi l'assioma dell'assegnamento:
\begin{align*}
  \bigl\{S[\nicefrac{Q+1}{Q}] \bigr\} & Q:=Q+1 \bigl\{X=R+(Y \times Q)\bigr\}\\
  \bigl\{X=R+(Y \times (Q+1)) \bigr\} & Q:=Q+1 \bigl\{X=R+(Y \times Q)\bigr\}
\end{align*}
Semplificando la precondizione si ottiene:
\[ \bigl\{X=R+Y \times Q + Y \bigr\} Q:=Q+1 \bigl\{X=R+(Y \times Q)\bigr\} \]
Risalendo di un livello e applicando ancora l'assioma dell'assegnamento si trova:
\begin{align*}
\bigl\{S[\nicefrac{R-Y}{R}] \bigr\} & R:=R-Y \bigl\{X=R+Y \times Q + Y \bigr\}\\
\bigl\{X= R-Y+Y \times Q+Y \bigr\} & R:=R-Y \bigl\{X=R+Y \times Q + Y \bigr\}
\end{align*}
Semplificando la precondizione si ottiene:
\[ \bigl\{X= R+(Y \times Q) \bigr\} R:=R-Y \bigl\{X=R+Y \times Q + Y \bigr\} \]
Che è quanto volevamo dimostrare.
\end{proof}

\subsection{Esercizio 3 \emph{(Esonero del 28/11/2014)}}
Lo xor bit a bit, $ \oplus: \ \times \Nset \rightarrow \Nset $, gode delle
seguenti proprietà:
\begin{itemize}
        \item $ x \oplus (y \oplus z) = (x \oplus y) \oplus z $ \law{associatività}
        \item $ x \oplus y = y \oplus x $ \law{commutatività}
        \item $ x \oplus 0 = x $ \law{elemento neutro}
        \item $ x \oplus x = 0 $ \law{nipotenza/ogni elemento è l'inverso di se stesso}
\end{itemize}
Si dimostri, usando la logica di Floyd-Hoare, che la composizione sequenziale:
\begin{center}
\texttt{X := X XOR Y; Y := X XOR Y; X := X XOR Y}
\end{center}
realizza lo scambio dei valori tra le variabili \texttt{X} e \texttt{Y} se queste, all'inizio della computazione, contengono valori naturali.

\begin{proof}
Dobbiamo dimostrare che la seguente tripla di Hoare è corretta:
\[
  \bigl\{ \mactext{X=a } \land \mactext{ Y=b} \bigr\} 
  \mactext{X := X XOR Y; Y := X XOR Y; X := X XOR Y}
  \bigl\{\mactext{X=b } \land \mactext{ Y=a} \bigr\}
\]
Procediamo, al solito, partendo dal fondo. Applichiamo dunque l'assioma dell'assegnamento:
\begin{align*}
  \bigl\{ S[\nicefrac{\mactext{X XOR Y}}{\mactext{X}}] \bigr\} &
  \mactext{X := X XOR Y}
  \bigl\{\mactext{X=b} \; \land \; \mactext{Y=a} \bigr\} 
  \\
  \bigl\{\mactext{X XOR Y = b } \land \mactext{ Y=a}  \bigr\} &
  \mactext{X := X XOR Y}
  \bigl\{\mactext{X=b } \land \mactext{ Y=a} \bigr\}
\end{align*}
Passiamo al successivo assegnamento:
\begin{align*}
  \bigl\{ S[\nicefrac{\mactext{X XOR Y}}{\mactext{Y}} ] \bigr\} &
  \mactext{Y := X XOR Y}
  \bigl\{\mactext{X XOR Y = b } \land \mactext{ Y=a} \bigr\}
  \\
  \bigl\{ \mactext{X XOR (X XOR Y) = b } \land \mactext{ X XOR Y = a} \bigr\} &
  \mactext{Y := X XOR Y}
  \bigl\{ \mactext{X XOR Y = b } \land \mactext{ Y=a} \bigr\}
\end{align*}
Applichiamo la proprietà di associatività dello XOR in precondizione:
\[
  \bigl\{ \mactext{(X XOR X) XOR Y = b } \land \mactext{ X XOR Y = a} \bigr\}
  \texttt{Y := X XOR Y}
  \bigl\{ \mactext{X XOR Y = b } \land \mactext{ Y=a} \bigr\}
\]
Applichiamo la proprietà di nipotenza dello XOR in precondizione:
\[
  \bigl\{ \mactext{0 XOR Y = b } \land \mactext{ X XOR Y = a} \bigr\}
  \mactext{Y := X XOR Y}
  \bigl\{ \mactext{X XOR Y = b } \land \mactext{ Y=a} \bigr\}
\]
Applichiamo la proprietà di elemento neutro dello XOR in precondizione:
\[
  \bigl\{ \mactext{Y=b } \land \mactext{ X XOR Y = a} \bigr\}
  \mactext{Y := X XOR Y}
  \bigl\{ \mactext{X XOR Y = b } \land \mactext{ Y=a} \bigr\}
\]
Passiamo ora al successivo, e ultimo, assegnamento della tripla:
\begin{align*}
  \bigl\{ S[\nicefrac{\mactext{X XOR Y}}{\mactext{X}} ] \bigr\} &
  \mactext{X := X XOR Y}
  \bigl\{ \mactext{Y=b } \land \mactext{ X XOR Y = a} \bigr\}
  \\
 \bigl\{ \mactext{Y=b } \land \mactext{ (X XOR Y) XOR Y = a} \bigr\} &
  \mactext{X := X XOR Y}
  \bigl\{ \mactext{Y=b } \land \mactext{ X XOR Y = a} \bigr\}
\end{align*}
Applichiamo la proprietà di associatività dello XOR in precondizione:
\[
  \bigl\{ \mactext{Y=b } \land \mactext{ X XOR (Y XOR Y) = a} \bigr\}
  \mactext{X := X XOR Y}
  \bigl\{ \mactext{Y=b } \land \mactext{ X XOR Y = a} \bigr\}
\]
Applichiamo la proprietà di nipotenza dello XOR in precondizione:
\[
  \bigl\{ \mactext{Y=b } \land \mactext{ X XOR 0 = a} \bigr\}
  \texttt{X := X XOR Y}
  \bigl\{ \mactext{Y=b } \land \mactext{ X XOR Y = a} \bigr\}
\]
Applichiamo la proprietà di elemento neutro dello XOR in precondizione:
\[
  \bigl\{ \mactext{Y=b } \land \mactext{ X=a} \bigr\}
  \texttt{X := X XOR Y}
  \bigl\{ \mactext{Y=b } \land \mactext{ X XOR Y = a} \bigr\}
\]
Otteniamo dunque quello che volevamo dimostrare.
\end{proof}


\subsection{Esercizio 4}
Dimostrare la correttezza della seguente tripla di Hoare:
\begin{lstlisting}[mathescape, numberfirstline=false, frame=single]
$ [x = n] $
if x < 0 then
        y := 0;
else
        y := 1;
        while x > 0 do $ \{y = 2^{n-x} \land x \geq 0 \} $
                y = y*2;
                x = x-1;
$ [y = \lfloor 2^n \rfloor ] $
\end{lstlisting}

\begin{proof}
Il codice è completamente annotato. Dimostriamo in primo luogo la correttezza parziale della tripla. Applicando l'assioma dell'if allora otteniamo le due triple:
\begin{align}
& \{x=n \land x<0 \} \mactext{ y:=0 } \{y= \lfloor 2^n \rfloor \} \\
& \{x=n \land x \geq 0 \} \mactext{ y:=1; while} \texttt{\dots } \{ y= \lfloor 2^n \rfloor \}
\end{align}
Dalla (1) ricaviamo la prima VC:
\[ x = n \land x<0 \Rightarrow 0 = \lfloor 2^n \rfloor \]
Ed è banale argomentarne la veridicità.\
Dalla (2), dal momento che la postcondizione dopo l'assegnamento \texttt{y:=1} è l'invariante del While, applicando l'assioma derivato dell'assegnamento si ottiene la seconda VC:
\[ x=n \land x \geq 0 \Rightarrow 1 = 2^{n-x} \land x \geq 0 \]
Ed anche in questo caso è banale argomentare la veridicità di questa implicazione.\
Ci rimane da dimostrare la tripla di Hoare:
\[ \{ y=2^{n-x} \land x>0 \} \mactext{ while} \texttt{\dots } \{y= \lfloor 2^n \rfloor \} \]
Applicando la regola derivata del While si ottengono le seguenti VCs:
\begin{itemize}
  \item $ y=2^{n-x} \land x \geq 0 
        \Rightarrow y=2^{n-x} \land x \geq 0 $,
        che è banalmente vera.
  \item $ y=2^{n-x} \land x \geq 0 \land x \leq 0
        \Rightarrow y = \lfloor 2^n \rfloor $,
        ed è vera in quanto
        $ x \geq 0 \land x \leq 0\Rightarrow x = 0 $
        e quindi dall'antecedente si ottiene il conseguente.
  \item Tutte le VCs generate dalla tripla:
        \[ \{y=2^{n-x} \land x \geq 0 \land x>0 \}
        \mactext{y:=y*2; x=x-1}
        \{y=2^{n-x} \land x \geq 0 \} \]
        Applicando la regola dell'assegnamento in sequenza
        e la regola derivata dell'assegnamento ricaviamo
        l'ultima VC:
        \[ y=2^{n-x} \land x \geq 0 \land x>0
        \Rightarrow
        y*2 = 2^{n-x+1} \land x-1 \geq 0 \]
        che si può semplificare in:
        \[ y=2^{n-x} \land x>0
        \Rightarrow
        y = 2^{n-x} \land x-1 \geq 0 \]
        che ancora una volta è vera.
\end{itemize}
Quindi la correttezza parziale della tripla è dimostrata. Ci rimane da dimostrare la totalità e per farlo dobbiamo provare che valgono le seguenti:
\begin{align*}
& P \land S \Rightarrow V \geq 0 \\
& \{P \land S \land V=k \} C \{ P \land V <k \}
\end{align*}
Si ha:
\begin{itemize}
\item $ y=2^{n-x} \land x \geq 0 \land x>0 \Rightarrow x \geq 0 $ \\
          che è vera, dato che $ x>0 \Rightarrow x \geq 0 $.
\item Dobbiamo dimostrare la veridicità della tripla:
      \[ \{y=2^{n-x} \land x \geq 0 \land x>0 \land x=k \}
      \mactext{y:=y*2; x=x-1}
      \{y=2^{n-x} \land x < k \} \]
      Applicando ancora la regola dell'assegnamento in sequenza
      e l'assioma derivato dell'assegnamento si ha:
      \[ y = 2^{n-x} \land x \geq 0 \land x=k
      \Rightarrow
      y*2 = 2^{n-x+1} \land x-1<k \]
      che si può semplificare in:
      \[ y = 2^{n-x} \land x \geq 0 \land x=k
      \Rightarrow
      y = 2^{n-x} \land x-1<k \]
      che è vera, dal momento che si otterrebbe $ k-1<k $.
\end{itemize}

Questo prova la correttezza totale.
\end{proof}

\subsection{Esercizio 5}
Estendere la regola del blocco vista a lezione, svincolandola dalla condizione secondo la quale nessuna variabile che compare all'interno del blocco possa comparire in precondizione o in postcondizione.

\begin{proof}
Possiamo, a livello di preprocessore, rinominare tutte le variabili di blocco con un nome univoco $ y_1,\dots ,y_n $, facendo attenzione al fatto che abbiano un identificatore univoco. La regola allora è riscrivibile come:
\[
\prooftree
        \vdash \; \{ P \} \; C[\nicefrac{y_1}{v_1}]\dots [\nicefrac{y_n}{v_n}] \; \{ Q \}
        \justifies
                \{ P \} \; \mactext{BEGIN Var } v_1; \dots v_n; \; C \; \mactext{END} \; \{ Q \}
        \thickness=0.08em
        \using
                (Vars(P) \union Vars(Q)) \inters \{ y_1,\dots ,y_n \} = \emptyset
\endprooftree
\]
\end{proof}
